Два способа преобразования типов известны, но нигде не документированы. 

`LONGINT(выражение), INTEGER(выражение)` - на 2012-11-26 и позднее можно преобразовывать таким способом числовые, адресные и размерные типы к числовым. Код, который этим занимается, можно найти по сообщению "invalid type in explicit conversion" (FoxSemanticChecker.Mod). Говорят, что позднее это обобщили. 

`выражение(ТипЗаписи)` - type guard. Работает для записей на 2012-11-26 и позднее. Код находится 
по сообщению "no type extension of type" (FoxSemanticChecker.NewTypeGuardDesignator). Вот комментарий:

```
(** return type guard designator left(type)
			- check if type can be extended (i.e. is no static record)
			- check if type is a type extension of left.type
			- returns new type guard designator
			returns invalidDesignator = invalidExpression if error
		**)
```

В переводе:

* проверяет, что тип может быть расширен (т.е. это не статическая запись)
* проверяет, что тип является расширением типа аргумента

В [отчёте по оберону](https://inf.ethz.ch/personal/wirth/Oberon/Oberon.Report.pdf) это называется typeguard и там описывается так:

* в v(T) - T - расширение объявленного типа v
* и v - изменяемый параметр типа "запись" или указатель 

Говорят, что это расширили.

Потеря данных при преобразовании типов происходит. Нет ошибки при преобразованиях таких, как UNSIGNED16(значение типа UNSIGNED32), 
но как именно они теряются - неясно из-за того, что сломаны либо сами преобразования, либо печать :) 

Во всяком случае, `CHR(число>256)` просто отбрасывает старшие разряды, и если дать на вход код русского "Т", то получится двойная кавычка.

См. также https://gitlab.com/budden/jaos/-/issues/31 - про странное преобразование 129 из UNSIGNED8 в SIGNED64 - получается огромное отрицательное число.